\chapter{Ausblick}\label{ausblick}

Da die Projektteilnehmer auch im nächsten Semester weiter an dieser Thematik im Rahmen der Lehrveranstaltung \enquote{Projekte der Betrieblichen Umweltinformatik 2} arbeiten werden, wird in diesem Kapitel ein Ausblick auf die folgenden Arbeitsschritte gegeben. Der Ausblick wird aus fachlicher und organisatorischer Sicht beschrieben.

\section{Fachliche Entwicklung}\label{ausblick:fachlicheEntwicklung}

Der konzeptionellen Phase aus dem Sommersemester 2012 schließt sich die Implementierungsphase im Wintersemester 2012/2013 an. Durch Änderungen im Projektverlauf war eine Implementierung in dieser Projektphase nicht möglich (Begründung hierzu siehe Kapitel \ref{retrospektive:sollist}). Vorerst müssen Dokumente zur Implementierung erstellt werden. Der erste Schritt hierzu ist es, die Geschäftsprozesse zu analysieren, dokumentieren und daraufhin ein Domänenmodell zu erstellen. Die nötigen Informationen zur Erstellung dieser Schritte werden einerseits durch die Zusammenarbeit mit Modell Hohenlohe e.V., andererseits mithilfe beispielhafter Workflows aus der Literatur entwickelt. Die Ergebnisse dieses Abgleichs m\"ussen mit den bereits bestehenden Applikationen und Modulen zu dieser Thematik wie z.B. Moebius Meter abgeglichen werden. Des Weiteren müssen die Ergebnisse aus diesem Arbeitsschritt mit den konzeptionellen Gedanken der Masterthesis von Maximilian Schneider abgeglichen werden.

Im nächsten Arbeitsschritt wird eine endgültige Technologiewahl für die Web- / Clientseite stattfinden. Vor- und Nachteile sind hier genau abzuwägen. Gleichzeitig kann mit der Erstellung von Prototypen der Benutzungsoberfl\"ache begonnen werden. Es bietet sich bei diesem Arbeitsschritt eine Konsultierung von Herrn Schneider an. Um eine möglichst effiziente Anwendung zu Erstellen und spätere Modifizierungen zu vermeiden, bietet es sich bereits bei diesem Schritt an, Workflows mit Klickdummies intern, als auch mit externen Versuchspersonen zu testen. 

Sind einzelne Komponenten mit diesem Schritt abgeschlossen, kann die Implementierung der Funktionen beginnen. Hierbei müssen allerdings vorher definierte Schnittstellen eingehalten werden, damit ein Zusammenführen von Komponenten aus der Masterthesis von Herrn Schneider reibungslos funktionieren kann.

\begin{center}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{grafiken/Workshop_Peter.jpg}
\caption[Ergebnisse Workshop]{Ergebnisse aus Workshop, Quelle: Eigene Darstellung}
\label{fig:workshoppeter}
\end{figure}
\end{center}



\section{Projektmanagement-Entwicklung}\label{ausblick:projektmanagement}

Aus Sicht des Projektmanagements sind einige Schwierigkeiten im folgenden Semester zu beachten. Personell wird es immer wieder Änderungen geben. Einerseits ist ab Januar Herr Müller für ein Auslandssemster an der University of Capetown, Südafrika. Andererseits kommt Herr Kohl aus seinem Auslandssemester von der Queensland University of Technology, Brisbane, Australien wieder zurück. Insbesondere die Einarbeitungsphasen und Produktivitätsunterschiede sind für das Projektmanagement realistisch zu betrachten. 
